\section{Sběr požadavků}

V předchozích kapitolách byly vysvětleny problémy při organizaci tréninků, představeny trendy moderního přístupu k výchově hráčů a příležitosti, které vznikají propojením těchto trendů a moderních technologií. Z  toho vyplynuly základní požadavky na řešení daných otázek. Není to ale jediným zdrojem požadavků pro mnou navrhované řešení. Požadavky je potřeba konkretizovat a rozšířit tak, aby splnilo očekávání všech cílových uživatelů řešení. V úvodu práce se uvádí tři hlavní skupiny osob účinkujících v každém týmu - trenéři, hráči a jejich rodiče. Pro správnou definici požadavků, je nutné počítat s každou z těchto skupin. Využívám svých trenérských i hráčských zkušeností, abych veškeré potřeby doplnil. Stále jsem v častém kontaktu s osobami z fotbalového prostředí, a tak pokračuji ve sbírání informací od všech zmiňovaných skupin. Tím se požadavky pořád upřesňují. 

V příští kapitole bude představena podoba finálního řešení, která shrnuje poznatky z kapitoly \ref{training-proccess-development} a tuto podobu stručně obhájí. Veškeré funkční a nefunkční požadavky jsou uvedeny v praktické části bakalářské práce, které jsou posbírané od trenérů, hráčů a rodičů tří pražských fotbalových týmů a doplněné o mé vlastní požadavky.

\section{Finální řešení}

Na základě problémů a příležitostí uvedených v předchozích kapitolách vzniká několik cílů a obecných podmínek finálního řešení.
Finální řešení má tyto hlavní cíle:
\begin{itemize}
    \item centralizace veškerých týmových dat, událostí a komunikace
	\item nabídnout trenérům možnost uplatnit moderní trendy ve výchově fotbalistů
	\item nabídnout hráčům možnost zlepšovat své schopnosti a dovednosti i v zábavné formě a při tom využívat moderní technologie
	\item více zapojit rodiče do dění v týmu a tréninkového procesu
\end{itemize}

Splnění podmínek finálního řešení je základním předpokladem k tomu, aby tento systém mohl splnit výše uvedené cíle. Avšak předtím než budou popsány nutné podmínky, je důležité uvést, že většina mládežnických trenérů jsou poloprofesionálové. To znamená, že mimo trenéra provozují ještě další zaměstnání, jelikož platy trenérů v ČR bohužel nejsou příliš vysoké.\cite{plat-treneru}

Nutnou podmínkou finálního řešení je, aby bylo použitelné zdarma. Bez poplatku musí být funkcionalita, která splňuje veškeré cíle. Kluby v ČR nechtějí do placených řešení investovat a trenéři k tomu nemají potřebné prostředky, aby platili, jak se říká, "ze svého".

Další podmínkou je, aby bylo řešení dostupné odkudkoliv. Sportovci jsou v neustálém pohybu. Přejíždějí mezi školou, tréninkovým hřištěm a domovem. Trenéři a rodiče podobně cestují mezi tréninky a svým zaměstnáním, v případě trenérů svým hlavním zaměstnáním. Tuto podmínku splní softwarové řešení. Uživatelé tohoto softwaru budou různých věkových kategorií a sociálního postavení používající různé typy zařízení. Webové aplikace jsou mimo jiné oblíbené tím, že fungují na všech platformách připojených k internetu a to i mobilních zařízeních, jejichž využívání stále roste.\cite{vyuzivani-smartphone} Navíc trenéři stále častěji volí online nástroje, a mladší uživatelé je používají běžně, jak již dříve bylo zmiňováno.

Tímto byly stanoveny cíle a podmínky finálního řešení. V další kapitole se práce zabývá analýzou existujících řešení, která mohou tyto cíle a podmínky splňovat. Uvádí se jejich výhody a nevýhody. Nakonec je vybráno a obhájeno ideální řešení.

\section{Analýza existujících aplikací}

Tato kapitola je věnována analýze existujících řešení, které aspoň z části splňují cíle a podmínky uvedené v předchozí kapitole. Takových systémů není mnoho, avšak některé z nich obsahují poměrně pokročilou funkcionalitu. Všechny uvedené příklady jsou zdarma, ale jen v omezené podobě. Veškeré výhody a nevýhody, které se objevují u jednotlivých systémů,se vztahují k výše určeným cílům a podmínkám.

\subsection{Teamsnap}

Níže jsou uvedeny oficiální zdroje systému Teamsnap.

\begin{itemize}
    \item odkaz na hlavní stránku se nachází v přílohách \textit{Literatura a zdroje} pod číslem \cite{teamsnapHome}
    \item odkaz pro srovnání cen balíčků a jejich funkcionalit se nachází v přílohách \textit{Literatura a zdroje} pod číslem \cite{teamsnapPricing}
\end{itemize}

Teamsnap je webová aplikace, která svojí funkčností nejvíce odpovídá vytyčeným cílům a podmínkám pro tento projekt. Avšak v bezplatné verzi je k dispozici jen velmi omezená funkcionalita. Například maximální počet členů v týmu je patnáct, což většina českých fotbalových týmů překročí. Je to dané tím, že systém je, co do sportů, univerzální. Snaží se nabídnout funkcionalitu například jak pro tenisty, volejbalistky i hokejisty. Obecně to přináší řadu výhod, nicméně s ohledem na cíle tohoto projektu s sebou nese i nevýhody... První z nich je balíčkování systému. V základní bezplatné verzi jsou jen základní funkce jako rozvrh, komunikace a úkoly. Upomínky, nominace, statistiky a další jsou až v placených verzích. Za druhé systém kvůli své univerzálnosti postrádá přehlednost ve svém uživatelském rozhraní. Uživatelé placených verzí si mohou některé sekce rozšiřovat o vlastní atributy. Vše působí strohým dojmem a spíše pro pokročilé uživatele takových systémů. Cílem tohoto projektu je ale mít systém přístupný nejen pro trenéry, ale i hráče a rodiče. Velkou výhodou Teamsnap je jejich mobilní aplikace. Ta sice obsahuje omezenou funkcionalitu oproti webovému rozhraní, nicméně pro použití na cestách je dostačující.í. Naopak mobilní verze je velmi uživatelsky přívětivá a mohla by sloužit inspirací. Mobilní aplikace nebude součástí výstupu, ale je vnímána jako další možnost rozšíření finálního řešení. Dalším potenciálním problémem může být lokalizace. Systém je pouze v angličtině, což může způsobit neochotu ho používat, obzvlášť u starší generace.

Teamsnap je aplikace ze Spojených států amerických, kde je velmi úspěšná. Může být dobrou inspirací z hlediska funkcionality a globálním konkurentem. Avšak v českém prostředí je potřeba brát ohled na specifické podmínky a požadavky plynoucí z jiné mentality.

\subsubsection{Výhody}

\begin{itemize}
    \item široká škála funkcionality
    \item uspokojí většinu požadavků
    \item některé funkcionality jsou snadno rozšiřitelné o nějaké vlastní atributy
    \item mobilní aplikace
\end{itemize}

\subsubsection{Nevýhody}

\begin{itemize}
    \item univerzalita (není zaměřeno na fotbal, ztrácí na jednoduchosti)
    \item nepřívětivé uživatelské webové rozhraní
    \item široká škála funkcionality až v placených verzích (6-11 USD), v bezplatné verzi je funkcionalita základní (nedostačující)
    \item pouze anglický jazyk
\end{itemize}

\subsection{Teamstuff}

Níže jsou uvedeny oficiální zdroje systému Teamstuff.

\begin{itemize}
    \item odkaz na hlavní stránku se nachází v přílohách \textit{Literatura a zdroje} pod číslem \cite{teamstuffHomepage}
    \item odkaz pro srovnání cen balíčků a jejich funkcionalit se nachází v přílohách \textit{Literatura a zdroje} pod číslem \cite{teamstuffPricing}
\end{itemize}

Teamstuff je webová aplikace, nabízí ale také i mobilní aplikaci. Velkou výhodou je lokalizace, je přeložena i do českého jazyka. Na druhou stranu zdaleka není tak funkčně komplexní jako Teamsnap. Teamstuff je, stejně jako Teamsnap, univerzální a zaměřená na veškeré sporty. Oproti Teamsnap ale nemá tak širokou škálu funkcionalit a snaží se držet ve velmi obecné rovině. To tento systém dělá sice velmi intuitivním v užívání, ale nedostatečný z funkčního hlediska. Navíc se tu opět setkáváme s omezeními v bezplatné verzi, která je ochuzena o další funkcionalitu. Nakonec Teamstuff nabízí jen základní přehled členů v týmu a plánování událostí (tréninků a zápasů).

\subsubsection{Výhody}

\begin{itemize}
    \item jednoduchost, intuitivní design
    \item mobilní aplikace
    \item český jazyk
\end{itemize}

\subsubsection{Nevýhody}

\begin{itemize}
    \item nedostatečná funkcionalita
    \item některá funkcionalita až v PRO verzi (6 USD za měsíc)
    \item univerzalita (není zaměřeno na fotbal)
\end{itemize}

\subsection{XPS}

Níže jsou uvedeny oficiální zdroje systému XPS.

\begin{itemize}
    \item odkaz na hlavní stránku se nachází v přílohách \textit{Literatura a zdroje} pod číslem \cite{xpsHomepage}
    \item odkaz pro srovnání cen balíčků a jejich funkcionalit se nachází v přílohách \textit{Literatura a zdroje} pod číslem \cite{xpsPricing}
\end{itemize}

Fotbalová asociace České republiky (dále jen FAČR) letos představila aplikaci s názvem XPS od Sideline Sports a nabízí zdarma základní licence pro kluby spadající pod FAČR\cite{xpsFacrAnnounce}. Velká část funkcinality je ale opět až v nadstandardu. Například zapojení hráčů a rodičů do systému s pomocí takzvaného XPS Client je za dalších 290 Kč za hráče za rok\cite{xpsFacrNadstandard}. Tato aplikace je mezinárodní, má zastoupení i v ČR a nabízí svou platformu pro různé sporty. Aplikace je nativní na desktop a mobilní zařízení. Výhodou je velice propracované prostředí pro trenéry. Hlavní funkcí tohoto systému je schopnost tvorby vlastních tréninků. Trenéři si mohou tvořit tréninky pro své sportovce, plánovat je a sledovat vývoj svých sportovců. To je paradoxně nevýhodou tohoto systému -  je uzpůsobený hlavně pro trenéry.Tomu odpovídá i uživatelské rozhraní, které je přizpůsobeno spíše dospělým týmům. Například pro děti ve věku třinácti let pravděpodobně nebude atraktivní a dostupná funkcionalita je nijak nezaujme. Navíc nenabízí moc prostředků pro organizaci mládežnického týmu. Nemá možnost určovat povinnosti hráčům, ani neumožňuje rodičům placení příspěvků.

\subsubsection{Výhody}

\begin{itemize}
    \item pokročilá funkcionalita pro trenéry (tvorba tréninků, sledování vývoje hráčů)
    \item mobilní aplikace
    \item český jazyk
\end{itemize}

\subsubsection{Nevýhody}

\begin{itemize}
    \item zapojení hráčů a rodičů až za poplatek
    \item zdarma jen pro kluby pod FAČR, které si o to požádají (jinak 675 EUR ročně pro trenéra nebo 990 EUR ročně pro tým, složený z trenéra a více než jednoho sportovce)
    \item není k dispozici webové rozhraní
    \item neatraktivní pro děti a mládež
\end{itemize}

\section{Argumentace vlastního řešení}

V této kapitole uvádím, proč se vydávám cestou implementace vlastního řešení, přestože pár výše uvedených systémů jsou dobrými kandidáty na finální řešení.

Hlavním důvodem, proč není vybrán ani jeden z uvedených systémů, jsou finance. Všechny systémy jsou zpoplatněny, pokud chceme dostat potřebnou funkcionalitu. Systém XPS byl nejsilnějším kandidátem, protože nabízí nejsofistikovanější soubor funkcionalit specifických pro fotbalový tým, a umožňuje trenérům uplatňovat aktuální trendy pomocí moderních technologií, navíc zdarma. Zapojení hráčů a rodičů do takového systému je ale zpoplatněno. Právě takové propojení je pro projekt klíčové. Systém je zdarma jen díky vytvořené smlouvě mezi FAČR a Sideline Sports (společností, která stojí za systémem XPS). To však nemusí být trvalé. Za prvé se tyto dvě strany nemusí domluvit a systém bude zpoplatněn za běžné ceny. Za druhé koupi licencí pro kluby hradí FAČR, která se kdykoliv může dostat do finančních potíží, a tak může začít požadovat příspěvky za systém od klubů. . Jsou to jen domněnky, ale jsou potřebné k tomu, aby mohla být identifikována veškerá rizika při použití takového systému. Ani jedna z uvedených aplikací nenabízí prostředky pro zaujetí dětí a mládeže. Nenabízí žádný motivační prvek. Dokonce ani v systému XPS - po zakoupení aplikace pro hráče sportovec vidí jen své aktuální statistiky, nemá přístup ke statistikám ostatních členů v týmu. Takovou možnost mají jen trenéři. Zkrátka, cíle projektu XPS a projektu této bakalářské práce se neshodují.

Vlastní řešení bude dostupné zdarma a bude specializované pouze na fotbal, aby zachovalo přehlednost uživatelského rozhraní a specifičnost funkcionality. Motivací těchto projektů při nabízení balíčků k prodeji je monetizace projektu za účelem pokrytí nákladů nebo i následného zisku. Vlastní řešení by se však v otázce monetizace vydalo jiným směrem. K dané otázce se vracím v kapitole\ref{finance}. Systém bude jednoznačně webovou aplikací, vzhledem k tomu, že je multiplatformní a může tak dočasně nahradit nativní mobilní aplikaci, pokud bude responzivní.

V dané fázi projektu není nutné se vývojem mobilní aplikace zabývat. Na rozdíl od webové aplikace, jejich cílem není obsáhnout veškerý arzenál funkcí.. Hlavní výhodou mobilních zařízení je jejich přenositelnost a možnost použití senzorů jako GPS, akcelerometr, gyroskop, kompas a další, nebo oproti webovým aplikacím fungovat v režimu offline. Mobilní aplikace musí mít určitou přidanou hodnotu využívající uvedené výhody, aby si ji uživatelé na zařízení nainstalovali a používali. V rámci tohoto projektu ale zatím nebyl nalezen dostatečný počet  příležitostí jak mobilní zařízení využít. 

Na závěr této kapitoly je potřeba stručně zopakovat cíle daného projektu v kontrastu s uvedenými existujícími podobnými systémy. Cílem projektu není jen zefektivnit práci trenéra v rámci týmu a nabídnout mu další možnosti a nástroje pro práci se svými svěřenci. Kromě toho se projekt snaží zapojit do celého tréninkového procesu i hráče a rodiče a řeší i jejich problémy a potřeby. Většinou se jedná o děti a mládež, která je motivována soutěživostí, vidinou úspěchu a zábavou. Systém není jen nástrojem, je interaktivní, mediální, komunikační a datovou platformou. Platforma, ve které se shromažďuje týmová profesionalita, týmový duch a zábava.
